\section{Kellerautomaten}

\begin{frame}{Der nichtdeterministische Kellerautomat}
    \begin{definition}
        Ein nichtdeterministischer Kellerautomat (auch NPDA genannt) ist ein Tupel
        \((Q, \Sigma, \Gamma, q_0, Z_0, \delta, F)\), wobei
        \begin{itemize}
            \item \(Q\) die endliche Zustandsmenge,
            \item \(\Sigma\) das endliche Eingabealphabet,
            \item \(\Gamma\) das endliche Stack-Alphabet,
            \item \(q_0 \in Q\) der Anfangszustand,
            \item \(Z_0 \in \Gamma\) die Stackinitialisierung,
            \item \(\delta: Q \times (\Sigma \cup \set{\epsilon}) \times \Gamma \rightarrow 2^{Q \times \Gamma ^*}\)
                die Übergangsfunktion mit
                \begin{itemize}
                    \item \(\delta(q,a,Z) \subseteq \set{(q,\gamma) \mid q \in Q, \gamma \in \Gamma^*}\)
                    \item \(\delta(q,\epsilon,Z) \subseteq \set{(q,\gamma) \mid q \in Q, \gamma \in \Gamma^*}\)
                \end{itemize}
            \item und \(F \subseteq Q\) die Menge der akzeptierenden Zustände ist.
        \end{itemize}
    \end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}{NPDAs -- Die Intuition dahinter}
    Ein NPDA befindet sich immer in einer \kgreen{Konfiguration} \(q,w,\alpha\). Dabei ist
    \(q \in Q\) der aktuelle \kgreen{Zustand}, \(w \in \Sigma^*\) der noch nicht gelesene Teil der Eingabe
    und \(\alpha \in \Gamma^*\) der aktuelle Stack-Inhalt.
    \bigskip

    Der Automat liest nun den ersten (oder keinen -- also \(\epsilon\)) Buchstaben von \(w\).
    Dann führt er einen Berechnungsschritt aus, kürzt \(w\) um ein Zeichen und löscht das oberste Zeichen
    von \(\Gamma\). Dann schreibt er ein Wort \(\gamma \in \Gamma^*\) auf den Stack\footnotemark.
    \footnotetext{\(\gamma = \epsilon\) ist explizit erlaubt und nötig um den Stack zu kürzen!} 

    Bei einem PDA ist dieser Übergang stets deterministisch, bei einem NPDA nicht mehr.
    Im Groben funktioniert Determinismus hier aber wie bei NEAs, das heißt wenn wir eine
    akzeptierende Berechnung finden akzeptiert der Automat.
\end{frame}

\begin{frame}{Arten von NPDAs}
    Ein Kellerautomat kann auf zwei verschiedene Arten akzeptieren:
    \begin{enumerate}
        \item Mit leerem Stack -- \(w \in L \Leftrightarrow\) Stack ist leer
        \item Mit akzeptierendem Endzustand -- \(w \in L \Leftrightarrow q \in F\)
    \end{enumerate}
    \bigskip

    In der Vorlesung wurde gezeigt, dass beide Arten von  Automaten identisch sind.
\end{frame}

\begin{frame}{NPDAs bauen}
    \begin{Aufgabe}{}
        Bestimmt einen (N)PDA der die folgenden Sprachen mit leerem Stack akzeptiert:
        \begin{enumerate}
            \item \(L_1 = a^nb^m, n \in \mathbb{N}_0, m \in \mathbb{N}_+\)
            \item \(L_2 = a^nb^n, n \in \mathbb{N}_0\)
            \item \(L_3 = \set{a^nb^m \mid n=m \lor 2n=m}, n,m \in \mathbb{N}_+\)
        \end{enumerate}
    \end{Aufgabe}
\end{frame}

